\section{Détection de points aberrants via un perceptron multi-couches}

%	Introduire plein de trucs globaux de machine learning. Le MLP, les SOM
%	Le livre pour l'hstorique \cite{Goodfellow-et-al-2016}
%	Le livre du groupe de lecture : trop vulgarisation
%	L'article sur les SOM \cite{rougier:article:DSOM}
%	Sur les batch \cite{WILSON20031429}

	\subsection{Présentation générale}

		Le sujet initial de mon stage était "apprentissages en mode procédural et déclaratif". Le but était d'associer deux types d'apprentissages, l'un correspondant à un phénomène régulier, qui correspondrait chez l'homme à l'apprentissage d'une tâche par exemple, et des points exceptionnels à apprendre par cœur. L'autre contrainte imposée était de garder une capacité d'apprentissage constante au cours du temps, ce qui imposait dans la modélisation telle que proposée de garder un pas d'apprentissage constant.

	\subsection{Le multiperceptron}

		
		Pour définir les réseaux de neurones que j'ai utilisés, il faut commencer par leur brique élémentaire, qui est le perceptron. C'est un modèle très simple, qui est censé imiter un neurone humain, introduit en 1958 par Rosenblatt. Il est composé de plusieurs entrées, qui sont associées à des poids différents. On calcule ensuite son image par la fonction d'activation, et selon si le résultat est inférieur ou supérieur au biais, on active ou non le neurone.

		\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
		\includegraphics[height=2cm]{perceptron.png}
		\end{center}
		\caption{Perceptron à trois entrées}
		\end{figure}

		On peut ensuite associer différents perceptrons : au lieu d'utiliser un biais pour définir uniquement l'activation ou la non activation du neurone, on peut passer l'image de la fonction d'activation à d'autres perceptrons.  La façon la plus simple est de les associer par couche, en donnant pour entrée d'un neurone les sorties de tous les neurones de la couche précédente. C'est ce modèle que l'on appelle un perceptron multi-couches \footnote{Multi-layer perceptron en aglais, abrégé MLP dans la suite}.

		\begin{figure}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=5cm]{exMLP.png}
		\end{center}
		\caption{Exemple de MLP avec six entrées, deux couches cachées et une sortie}
		\end{figure}

		\paragraph{}
		C'est avec ce type de réseaux de neurones que nous avons travaillé, et j'ai repris une implémentation existante \footnote{disponible en ligne : https://github.com/rougier/neural-networks}, en la modifiant légèrement.

		Les différents poids des entrées sont initialisés aléatoirement, puis on apprend par une descente de gradient. On calcule la sortie obtenue par le réseau de neurones, que l'on compare à la sortie attendue pour avoir l'erreur. On ajuste ensuite les poids par backpropagation, c'est-à-dire que l'on fait une descente de gradient approchée : on considère que la dérivée de la fonction d'activation pour l'entrée donnée suffit à approximer le gradient réel, et on ajuste les poids de la dernière couche, puis on remonte en corrigeant les poids couches après couches.
		


		Avec un tel réseau, j'ai pu faire apprendre la fonction sinus, ou plus exactement, $x \mapsto \sin (2 \pi x)$ sur l'intervalle $[0, 1]$, en donnant comme entrée des points tirés au hasard et en sortie la valeur de leur sinus.
		\begin{figure}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=5cm]{beautifulsinus.png}
		\end{center}
		\caption{Comparaison entre la fonction sinus en bleu et le résultat de l'apprentissage par un MPL en rouge}
		\end{figure}

		\paragraph{}
		Le fait qu'un MLP est capable d'apprendre la fonction est assurée par un résultat plus général, selon lequel les MLP sont des approximateurs universels, c'est-à-dire qu'il peuvent représenter toute fonction mesurable au sens de Borel (et la fonction sinus rentre bien dans ce cadre) \cite[page 198]{Goodfellow-et-al-2016}. On s'aperçoit aussi que même si théoriquement il existe un choix de poids permettant de représenter la fonction, il est déjà difficile d'obtenir une bonne approximation de ceux-ci via la méthode de gradient.


		Cette difficulté provient entre autres d'un des choix de l'apprentissage choisi. En effet, lorsque l'on corrige les poids du réseau de neurones, on les modifie pour diminuer l'erreur, mais outre la direction donnée par le gradient, on doit choisir à quel point on modifie les poids \cite[page 204]{Goodfellow-et-al-2016}. Ceci est fait selon un certain facteur, qui est appelé le pas d'apprentissage. Pour choisir celui-ci, une méthode souvent efficace est de commencer par un grand pas d'apprentissage, afin de se diriger rapidement vers l'emplacement du minimum global de l'erreur, et de diminuer le pas au fur et à mesure pour pouvoir se rapprocher de celui-ci sans le perdre à cause du bruit généré par la différence entre le vrai gradient et celui calculé. Cependant, il n'est pas évident de savoir a priori comment choisir ce pas \cite[chapitre 2]{nielsenneural}.

		Ici, le but était que le réseau est toujours la même capacité au cours du temps. Une des contraintes imposées était donc de maintenir le pas constant au cours du temps, ce qui impose une recherche assez fine du meilleur pas possible et rallonge la durée de l'apprentissage. Ce choix était à rapprocher d'un travail précédent de mon tuteur où il utilisait également un pas d'apprentissage constant.

	\subsection{Self-organizing map}

		Les Self-organizing map, ou cartes auto-organisatrices en français, sont un type de réseau de neurones à apprentissage non supervisé, c'est-à-dire que contrairement au MLP où on fournit durant l'apprentissage la "bonne réponse", on ne fournit que des données au réseau, sans proposition de classification.

		Ici, le but est de faire correspondre le mieux possible les données expérimentales a un réseau de forme prédéterminé, c'est-à-dire qu'il faut associer à chaque point des données un vecteur référent, de façon à ce que celui-ci soit le plus proche possible du point réel.

		\begin{algorithm}
		\SetAlgoLined
		\KwData{data vector}
		\For{epoch in epochs}{
			Choose a data vector D\;
			\For{point v in D}{
			Find the winner s ie the nearest point from v of the grid\;
			\For{point w in grid}{
				$\delta_w = \varepsilon(t) h (t, w, s) (v − w )$\;
				$w \leftarrow w + \delta_w$\;
			}
		}
		}
		\caption{Algorithme standard d'une carte auto-organisatrice }

		\end{algorithm}

		Lors de l'apprentissage, les points de la grille s'ajustent pour se rapprocher des points qui sont présentés. L'amplitude du déplacement dépend de si le point est le plus proche, ce qu'on appelle le gagnant ou non. La fonction $h$ sert à différencier le mouvement des points selon leur proximité avec le gagnant dans l'organisation de la grille. L'ensemble est proportionnel à la distance avec le point du set de donnée : il faut bien s'ajuster davantage si on est loin des données. Enfin, on note la dépendance temporelle : plus l'apprentissage avance, moins il est nécessaire de changer l'organisation globale de la carte, la structure globale se fixe grâce à une valeur décroissante de $\varepsilon$ pour finir sur de petits ajustements.

		\paragraph{}
		Il est cependant possible de trouver des alternatives à la dépendance temporelle, c'est le but de l'article Dynamic Self-Organising Map \cite{rougier:article:DSOM}. On remplace la dépendance temporelle par un autre critère, l'élasticité. On choisit de moduler l'apprentissage selon ce paramètre et non le temps, afin de modéliser les deux idées suivantes : quand le point est proche d'un point de la grille il n'est pas nécessaire de modifier d'autres points que le gagnant, tandis qu'il faut bien mettre à jour toute la grille dans le cas contraire.

		Cette modification permet de changer d'apprentissage au cours du temps en gardant l'adaptabilité, contrairement à l'algorithme traditionnel, mais a le désavantage expérimentalement de ne pas prendre en compte la densité de la répartition, ce qui semble plutôt logique : il n'y a pas le phénomène analogue à une mémoire temporelle qui permet de donner plus de poids aux zones avec une plus grande densité de points.

		\begin{figure}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=7cm]{SOM.png}
		\end{center}
		\caption{Exemple d'apprentissage d'un sinus avec une SOM à une dimension}
		\end{figure}
		Même si j'ai fait plusieurs tests d'apprentissage de la fonction sinus avec des cartes auto-organisatrices, elles ne rentraient pas vraiment dans le cadre de mon stage. A titre d'exemple, on peut toutefois constater qu'avec un pas d'apprentissage constant, on peut déjà obtenir une courbe qui suit bien la fonction, même si on ajoute une certaine proportion de points aberrants (10\% dans la figure proposée). On peut alors considérer que l'on a appris la fonction : après la phase d'entrainement, on présente une abscisse, on trouve le point le plus proche dans la grille, dont on retourne l'ordonnée. Pour une fonction aussi régulière, on pourrait même autoriser le résultat à être une combinaison des points les plus proches, pour exemple la moyenne pondérée des deux points encadrants l'abscisse testée.

		\begin{figure}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=7cm]{SOM2.png}
		\end{center}
		\caption{Exemple en présence de points aberrants, avec les mêmes paramètres}
		\end{figure}

		Nous avions repris cet article dans le but de trouver des fonctionnements similaires pour un apprentissage à pas constant d'un MLP. 

	\subsection{Résultats obtenus}

		En effet, la difficulté était de venir perturber l'apprentissage de la fonction par des points aberrants, c'est-à-dire des points que j'avais bruités en ajoutant un décalage vers le haut ou vers le bas d'une distance fixée, sans que l'apprentissage en patîsse.

		Le but n'était pas seulement de continuer à réussir l'apprentissage de la fonction, mais aussi de les repérer pour réussir à les apprendre séparément. Pour cela, j'ai proposé de garder en mémoire la moyenne de l'erreur des points précédents, et de déclarer un point aberrant lorsque son erreur est grande relativement à l'erreur moyenne obtenue. Dans ce cas, le couple abscisse ordonnée est stocké dans un dictionnaire, et on n'effectue pas de backpropogation.

		\begin{figure}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=7cm]{varicelle.png}
		\end{center}
		\caption{Résultat de l'apprentissage du sinus en turquoise : les points rouges ont bien détecté l'ensemble des points aberrants}
		\end{figure}

		\begin{figure}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=7cm]{erreur.png}
		\end{center}
		\caption{Évolution de l'erreur au cours de l'apprentissage}
		\end{figure}

		Ce système permet effectivement de réaliser un apprentissage de la fonction sinus et des points aberrants, comme l'attestent les figures. On voit que les courbes d'erreur décroissent progressivement : dans un premier temps, l'apprentissage est très important, donc on ne détecte pas les points aberrants, car ceux-ci, même s'ils provoquent une grande erreur, ne sortent pas de la moyenne. Puis au fur à mesure que la fonction est apprise, on voit apparaitre des pics correspondant aux points aberrants, qui sont peu à peu détectés, ce qui permet à l'erreur de chuter définitivement. J'ai ainsi pu, malgré la présence des points aberrants dès le début de l'apprentissage, les détecter tous sans réaliser de fausses détections.


	\subsection{Limites observées}

		
		Nous nous sommes ensuite demandés s'il était possible de faire un système plus performant, avec moins de paramètres fournis par l'utilisateur et plus proche du fonctionnement biologique d'apprentissage dans le cerveau.

		La première limitation vient d'une détection au niveau de l'erreur, qui demande pour éviter les fausses détections une véritable différence avec le reste des points. Cependant, une détection plus fine n'est pas facilement réalisable, car même si le point correspond bien à la fonction et que celle-ci est bien apprise, la nullité du gradient global n'implique pas la nullité du gradient calculé en ce point \cite[page 1438]{WILSON20031429} : "With on-line training, ‘the weight vector never settles to a stable value’ (Reed \& Marks, 1999), because the local gradients are often non-zero even when the true gradient is zero."

		\paragraph{}Un des mécanismes de la mémoire est de faire un premier type de sauvegarde pendant la journée avant de reconvoquer l'ensemble des éléments appris pendant la nuit, durant laquelle une mémorisation sur le plus long terme a lieu. Une des modélisations possibles de ce phénomène est de faire un apprentissage par mini-batches. Ceci consiste à ne pas effectuer la backpropagation après le calcul de chaque point, mais d'accumuler l'erreur pendant un ensemble de points, avant de faire une backpropagation de l'erreur accumulée.

		J'ai implémenté la possibilité d'utiliser cette méthode pour l'apprentissage. Cependant, les résultats étaient bien moins bons que ceux de l'apprentissage en ligne. En effet, cette technique est populaire pour plusieurs raisons : elle peut accélérer l'algorithme sur un gros réseau où la backpropagation est couteuse, elle diminue le bruit des données en faisant la moyenne sur plusieurs points, enfin il est parfois intéressant de mélanger les données dans des batches faits aléatoirement. Mais aucun de ces avantages n'est présent ici, et les résultats sur l'efficacité des mini-batches sont contrastés \cite{WILSON20031429}. 


		Une autre idée de développement était de faire apprendre au réseau de neurone lui-même quel critère prendre pour différencier les points appartenant à la courbe des points aberrants. L'idée était pour cela d'avoir deux structures en parallèle et un système de décision au-dessus qui choisit entre les deux réponses proposées par les deux autres systèmes. Cependant, la forme prise par cette organisation présentait plusieurs problèmes. Tout d'abord, si l'un des deux systèmes est un apprentissage par cœur tandis que l'autre apprend une fonction approchée, l'écueil évident est que le système va choisir d'apprendre tout par cœur. Il faut donc borner la capacité de mémoire, mais dans le cas d'une simple délétion des points surnuméraires, on endommage l'apprentissage, et on peut même diverger.

	\subsection{Conclusion}

		Ainsi à ce moment du stage, les améliorations possibles ne semblaient pas déboucher sur des idées pouvant être mises en œuvre avec de bons résultats. Nous avons donc tenter de s'insispirer d'une expérience déjà réalisée dans un autre article. A la lumière des savoirs acquis sur les détections de changements, et les algorithmes de bandits manchots, il serait sans doute intéressant de reprendre cette problématique, en interprétant la pertinence de la prédiction sous forme de récompense pour un problème de bandits manchots.

	\subsection{Codes}

		%\lstinputlisting[title=Code du MPL]{mlp.py}
		Le reste du code est présent sur gitlab \url{https://gitlab.inria.fr/ecyffers/L3_internship}.

		\lstinputlisting[title=Code de l'apprentissage du sinus avec les points aberrants stockés dans un dictionnaire]{main.py}





\section{Reproduction des résultats d'un article}


	\subsection{Motivation et résumé de l'article}

		Toujours en utilisant des perceptrons multi-couches, nous nous sommes intéressés à \textit{Consciousness and metarepresentation: A computational sketch} \cite{CLEEREMANS20071032}. L'ambition de cet article est de proposer une modélisation possible de la conscience comme étant ce qui observe à la fois le cerveau et l'extérieur \footnote{Consciousness is the brain’s theory about itself, gained through experience interacting with the world, others, and, crucially, with itself}. On peut donc relier cette tentative au problème précédent : la "conscience" pourrait décider si les outliers en sont ou non, en décidant si le réseau va se tromper ou non dans sa réponse.

		Les auteurs utilisent pour cela une simulation d'un problème de classification très simple, reconnaitre un chiffre à partir des LED allumées sur un cadran de taille 4 sur 5, qu'ils font réaliser par un MLP standard. Mais ils proposent d'introduire un deuxième réseau, représentant la conscience, prenant en entré à la fois l'état des LED, les états du premier réseau de neurones, et la sortie attendue, et devant fournir la sortie attendue. 


	\subsection{Modélisation}

		J'ai refait la modélisation proposée, avec un premier réseau constitué de 20 entrées pour chacun des pixels des chiffres à reconnaître, 5 neurones dans une couche cachée et 10 sorties (le nombre affiché). Un second réseau prend la couche cachée du premier réseau en entrée, comporte 5 ou 10 neurones dans une couche cachée et prédit l'ensemble de l'environnement (l'entrée, le réseau, la sortie).

		\begin{figure}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=5cm]{network.png}
		\end{center}
		\caption{Représentation de l'article de l'architecture des deux réseaux}
		\end{figure}

		Pour l'apprentissage du réseau, j'ai repris également leur méthode : 1000 époques, une époque étant le passage des 10 nombres, avec un taux d'apprentissage de .1 et un moment de .9.


		L'article propose alors la courbe suivante :
		\begin{figure}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=7cm]{courbe.png}
		
		\caption{Évolution de l'erreur d'après l'article}
		\end{center}
		\end{figure}
		
		J'ai retracé les mêmes courbes, à savoir les erreurs normalisées en fonction des époques avec : 
		\begin{itemize}
			\item En rouge, l'erreur du réseau dit du second ordre avec cinq neurones dans la couche cachée, qui apprend donc l'ensemble et qui correspond à la courbe gris claire de l'article.

			\item En bleu, le même réseau avec 10 neurones dans la couche cachée au lieu de 5, qui correspond à la courbe noire qui finit elle aussi avec la plus petite erreur relative.

			\item En vert, l'erreur du réseau dit du premier ordre qui apprend directement les chiffres d'après leur représentation, qui est la courbe la plus foncée de l'article. On retrouve bien deux points d'intersections avec la courbe rouge.
		\end{itemize}

		\begin{figure}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=7cm]{courbeexp.png}
		\end{center}
		\caption{Évolution de l'erreur obtenue via ma simulation}
		\end{figure}

		On peut noter quelques différences entre les deux courbes, qui proviennent de plusieurs facteurs. D'une part il semblerait que les auteurs de l'article n'aient considéré que 7 points sur la courbe, tandis que j'ai relevé le résultat après chaque période. Ensuite, j'ai fait la moyenne sur 1000 simulations, ce qui était peut-être plus délicat à faire il y a 10 ans, et qui semble mener à un résultat moins marqué que le leur.


	\subsection{Interprétation}

		A partir de leurs courbes, les auteurs font l'analyse suivante :
		\begin{quote}
		However, after 50–100 epochs the higher-order network becomes actually better at predicting the entire state of the first-order network based on its hidden unit patterns than the first-order network is at predicting the correct digit from the input pattern.
		\end{quote}

		Cependant, on peut se demander si les courbes obtenues permettent effectivement de tirer une telle conclusion. Tout d'abord, les erreurs ont été normalisées, ce qui permet d'obtenir des courbes facilement comparables, mais on peut se demandrer si une simple normalisation suffit.

		Un autre point semble plus problématique. J'ai en effet découpé l'erreur obtenue avec le réseau du second ordre en plusieurs parties :

		\begin{itemize}
			\item En jaune l'apprentissage de la couche cachée, qui correspond donc à apprendre l'identité, et qui est donc une courbe où l'erreur diminue le mieux

			\item En vert, l'apprentissage de la représentation des nombres, qui a la particularité de présenter certains pixels toujours noirs, ce qui revient à faire apprendre au réseau la fonction nulle sur une partie, ce qui explique sans doute une assez bonne convergence également.

			\item En bleu, la partie qui correspond effectivement à l'apprentissage de la réponse attendue, qui est finalement assez lent

			\item En turquoise on retrouve l'erreur globale du réseau dit du deuxième ordre

			\item En rouge, j'ai retracé l'erreur obtenue avec le réseau dit du premier ordre

		\end{itemize}

		\begin{figure}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=7cm]{segmented.png}
		\end{center}
		\caption{Évolution de l'erreur décomposée en différentes parties, obtenue en moyenne sur 1000 simulations}
		\end{figure}

		Ainsi, le résultat ne semble pas suffire pour obtenir les conclusions avancées dans l'article de Cleeremans. Il ne prend pas en compte le biais du à la normalisation des courbes : le croisement des deux courbes, bien qu'avéré, ne permet pas d'en déduire que le second réseau apprend plus rapidement quel est le bon chiffre. Ainsi, nous n'avons pas réutilisé cette approche dans le cas de la détection des outliers.

	\subsection{Codes}

		A nouveau, le reste du code est présent sur gitlab \url{https://gitlab.inria.fr/ecyffers/L3_internship}.
		\lstinputlisting[title=Code générant la courbe des différentes erreurs]{coucou.py}



\section{Code bandits}

	A nouveau, le reste du code est présent sur gitlab \url{https://gitlab.inria.fr/ecyffers/L3_internship}.

	\lstinputlisting[title=Code générant les réponses des bandits manchots]{arm.py}
	\lstinputlisting[title=Code pour les algorithmes de détection de changement]{believer.py}
	\lstinputlisting[title=Code des différents algorithmes de bandits manchots]{player.py}
	\lstinputlisting[title=Exemple de simulation de problème des bandits manchots]{basic.py}